都被洗了腦

都被洗了腦 - 古德明

三月二日《蘋果日報》載：「中國外交部駐港特派員公署昨向美國駐港總領事館提出嚴正交涉，敦促停止詆毀一國兩制。」同日《明報》載：「加拿大展開引渡孟晚舟審訊，中國外交部提出嚴正交涉。」同樣措詞，也見於其他報刊以及新聞廣播。但這都是政治宣傳，不是新聞報道。

新聞報道必須講事實，立場不偏不倚。事實上，美國駐港總領事唐偉康指出「香港近年重一國，輕兩制」，絕對有根有據；而加拿大審理美國引渡孟晚舟的要求，也無非遵循國際慣例。新聞報道如說中共向美、加「提出強橫交涉」，可謂無乖事實。不過，有人一定認為「強橫」是主觀意見，那麼，就說「提出交涉」好了。說是「嚴正交涉」，等於判定美、加所為不正，為中共吶喊，但那是黨報的責任，《蘋果日報》卻不應如此。

當然，《蘋果日報》編輯、記者筆下的「嚴正交涉」，應是無心之失，只是給中共宣傳洗了腦而不自覺。中共習慣以「嚴正」二字，稱其所作所為，常見者有「嚴正聲明」、「嚴正抗議」、「嚴正主張」等，大家習焉不察，不由自主就做了中共傳聲筒。而這樣的例子不勝枚舉。

例如新中國人一律學中共口吻，把中共吞華稱為「解放」，於是「解放前」、「解放後」，說個不停。但中國人的自由，被中共剝削殆盡，怎麼反稱為「解放」？不被中共洗腦者，當改說「大陸淪陷前後」、「大陸易幟前後」、「一九四九年前後」等。中共所謂「解放軍」，我從來只稱為「共軍」，就是這個道理。

此外，「香港回歸中國」一語，也是政治宣傳。中共既非民選政府，不能代表中國，而香港以前未嘗為中共所有，何「回歸」可言，改稱「香港易手」可也。又易手之後，歷屆港共政府宜稱「董建華政府」、「鄭月娥政府」等，卻不應許為「香港政府」，畢竟他們只是為中共工作，絕對不代表香港。港共近年只說「香港特區政府」，不說「香港特區當局」，也是洗腦的手段。

最後再說「提出嚴正交涉」：按「交涉」是行動，怎可以像議案般「提出」。中文一般會說「某甲同某乙交涉」，而不是「某甲向某乙提出交涉」。只是今日現代漢語流行，《官場現形記》第九回「不與洋人交涉」六字，也許應改為八字：不向洋人提出交涉。

古德明
電郵 :appledailykoo@gmail.com

上一則
上一則
一路貨色 (李純恩)

下一則
下一則
寸土噩夢 (蔣芸)